#《郑码》简介。 
《郑码》简称《字根通用码》，是我国著名文字学家、享誉海内外的《英华大词典》主编郑易里教授经半个世纪对汉字字形结构的研究，后期和郑珑高级工程师共同创造的重大科技成果。已获中、美、英国专利授权，并通过国家级的鉴定。权威专家们确认《郑码》是国内最优秀的字形编码系统。《郑码》规范、易学、快速、通用。用同一编码规则不但可以输入2万汉字，还可以输入68000个和10万个汉字。《郑码》曾荣获北京国际发明金奖和最优秀发明大奖；荣获第22届日内瓦发明金奖。国家主管部门通过评比向国内外用户广泛推荐《郑码》。中国的中文之星等系统平台选用《郑码》，美国Microsoft公司的Windows95/98/NT/2000/XP中文系统选用《郑码》，美国IBM公司的OS/2和JAVAOS等许多中文产品也都选用《郑码》。《郑码》以单字输入为基础，词语输入为主导，用2-4个英文字母便能输2字词、多字词和30个字以内的短语；在这种字词交融输入之下，输入一个汉字的平均码长是1. -1. 键之间。他备有两个词库，分别收录25000和50000条词语。

##《郑码》输入法。 
从70年代起，郑易里先生开始从事汉字电脑编码研究，1981年撰写出版了学术专著《从人查字到机器查字》，该书为汉字字形信息26键编码工作奠基了坚实的基础，被我国学术界誉为汉字字形编码的理论基石。随后，他主持了"汉字字形信息26键编码方案"的项目研究，提出了"中农9号汉字26键拆根输入码方案"，该方案1982年在"中国中文信息国际研讨会"上获得好评。1985年3月，他在总结多年研究成果的基础上，成功推出了"ZN电脑汉字26键拆根输入码方案"，此方案可通过键盘盲打，顺畅地将汉字处理为计算机可识别语言。并通过专家鉴定。此项成果1986年获农牧渔业部科学技术进步一等奖。1986年郑易里先生离休后，坚持从事电脑汉字编码的研究工作。1988年女儿参与研究，1990年，他们共同发明了《字根通用码》中文输入法，获得中国、美国和英国专利，并通过了中文信息学会组织的技术鉴定。但是，他们不满足已经获得的成果，又用了两年时间进行优化，在1993年通过中国科协组织的专家审定。审委会专家一致认为，该方法理论体系严谨完整，符合国家语言文字规范，字根代码序列规律性强、编码规则简明，易于学习和记忆，平均击键次数少，适宜快速盲打输入，并且通用性很强，在形码汉字输入系统中居国内外领先水平。鉴于郑易里对汉字字形编码方案所作出的奠基性贡献，专家们将《字根通用码》誉称为《郑码》。1995年，国家主管部门通过评测和评比，向社会推荐使用《郑码》。几年来，《郑码》通过Windows和红旗Linux等操作系统已经广泛地推向社会应用。自1992年起，郑易里担任了北京中易电子公司的名誉董事长。开发了以《郑码》为核心技术的《计算机全汉字信息处理系统集成》项目，先后荣获了北京国际发明金奖和大奖；日内瓦国际发明金奖；全国科技信息优秀成果一等奖；北京科技进步一等奖；国家科技进步二等奖；世界华人发明大奖等。

##《郑码》小故事--讲讲《郑码》的故事。 
中国人用计算机离不开输入中文。过去，计算机只在一些专业领域使用，机关里除了专职操作员，其他人很少用，配备计算机的家庭更是少之又少。因此，一般工作人员打字快与慢都无所谓。这几年，形势发展很快，计算机已经深入到各行各业和政府机关的各级管理系统，深入到学校和家庭，利用互联网，开展电子邮件通信、电子商务、网上聊天等等也十分活跃，可以说，大家每天都要用计算机工作、通信或学习。于是，人们越来越感到自己的打字速度太慢，比如，网上聊天打字速度跟不上也就没意思了。因此，输入中文，打字速度快，意味着工作和生活效率高。为此，选择一个既容易学又能越打越快的输入法，是大家普遍关心的问题。用拼音码或数字码，可以说是不学即会，但打字速度很难提高。采用当今社会上流行的形码输入，学的时候要死记硬背，搁一段时间又容易回生，让很多非专职录入人员望而却步。难道所有的形码，天生就这样无规律可循难学难用吗？不是的，本书介绍的《郑码》就是形码中一片清新的天地。为什么这么自信呢？请听听关于《郑码》的几个小故事吧。

郑易里研究汉字编码的结晶得到首肯。《郑码》申请专利的正式名称为《字根通用编码法》，简称《字根码》，是在著名文字学家、《英华大词典》主编郑易里教授半个世纪以来，对汉字字形和编码研究结晶的基础上，1988年我介入后，我们共同的发明成果。1990年《郑码》通过鉴定后，又在符合国家语言文字规范方面进行了优化。1993年，召开《郑码》评审会，中文信息界的著名专家，对《郑码》进行了严格的测试和审定后，给予了很高的评价。一致认为：《郑码》具有规范、易学、快速、通用的特点，在国内外具有领先水平（见第Ⅵ页评审书）。由于郑老在汉字字形编码方面作出了奠基性的贡献，专家们说，《字根通用编码法》叫做《郑码》吧！

不识汉字的外国人几天能学会，中国人还难吗？不识汉字的外国人也能在短期内学会，这是《郑码》易学的最好明证。韩国的国宝《高丽大藏经》共有五千多万汉字，1995年，韩国三星电子株式会社要将其制作成光盘读物，他们面临的首要难题是如何快速录入汉字，经过反复考察选用了《郑码》。3月下旬我到韩国讲课，面对的30位韩国小姐，既不会读也不会写汉字，对偏旁部首全无概念，教她们输入汉字的难度有多大可想而知了。通过8天教学（其中约有4天时间是用于翻译），她们看字形不但会录入佛经中的繁体字，而且还能录入异体字。刚开始，她们打字速度很慢，每分钟仅能录入5个字，培训10天我就回国了，韩国小姐们也正式开始录入佛经。过了一个月，三星公司给我发来传真说："奇迹出现了！现在她们每分钟能录入60多个汉字了。"到2个月时，她们每分钟能录入80到100多个汉字了。要知道，佛经没有标点符号，只能用单字录入，而且经拓印后又影印，字迹也不清晰，但30位韩国小姐用《郑码》，仅四个多月就把五千多万字的《高丽大藏经》全部录入计算机。韩国三星集团的理事长高兴地说："《郑码》是1995年三星最成功的技术引进。"

不认识汉字的外国人在短短几天内就能掌握《郑码》，而且越打越快，对中国人来讲，用2-3天学会就更不成问题了。我们曾到云南省政府办公厅培训《郑码》，来学习的多是处级和司局级40多岁的干部，2天半学会。后来不少人写报告写文章都是边思考边用《郑码》输入，青年干部看了很羡慕，我们又为年青人办了一班。我们曾对北京的学生作过测试。小学的被试对象是五年级学生，累计培训30小时，每分钟可输入20字左右；加课外练习36小时，每分钟输入达50字左右；如继续练习，输入速度还会提高。但学生面临升学考试，停止练习一年之久。中考结束，孩子们往计算机前一坐，照样能用《郑码》录入课文。我问他们怎么没忘记，孩子们回答说，想一想就记起来了。对职业高中学生培训20小时，成绩最好的每分钟能输入52字，最差的每分钟也能输入30字，持续使用一段时间，不少学生每分钟能输入120x160字。现在，大家如果学《郑码》，需要的时间会更少，因为我们开发出《轻松学郑码》练习软件，上机按部就班地练习两天，第三天就能打文章了。

结束台湾选手独揽繁体字冠军的局面，1990至1992年期间，海峡两岸进行了三次计算机中文输入竞赛。竞赛项目包括4个用简化字文本录入，4个用繁体字文本录入。前两次竞赛，繁体字项目冠军全部被台湾选手囊括。第三次竞赛时，台湾方面准备给每位冠军奖励一台神通电脑，由于电脑要办报关手续，他们认为带4台就可以了，以免获繁体字项目冠军的4位台湾选手再把电脑抱出关。组委会征求意见，我说这次可不一定，因为有几位职高的学生将用《郑码》参赛，还是请他们多带两台来为好。果然，刘勇同学获得简体字和繁体字各一项冠军，结束了台湾选手独揽冠军的局面。在1993和1994年，全国中学生电脑竞赛都是用《郑码》的学生获第一名。我记得1994年竞赛是7个综合项目，比赛结束，赵致方教练打电话感谢我，因为，财经学校的许明芳同学获录入竞赛第一名，成绩远远领先20分，为北京队稳获团体总分第一打下了坚实的基础。

生僻字打不出来请用《郑码》。有些行业是用字大户，比如公安和银行等单位的实名制管理、图书馆书籍的数字化处理、科研和印刷出版等，经常遇到生僻的人名地名和科技专业用字。过去，这一矛盾不显露，因为各种文档用手写，没有写不出来的字。近两年，各行各业都用计算机，遇到生僻字打不出来，尤其是人名字打不出来实在是让人感到尴尬。比如，有的朋友拿到新发的户口簿，打开一看，各个项目用计算机打印得整齐工整，惟独自己的姓名中有一字是歪歪的手写字，有的甚至用空格代替，真让人扫兴。银行将储户的姓名登录计算机，也常遇到缺字问题。至于全国的地名落实到村、寨一级的，更是有二、三千字无法用计算机输入。科技专业用字，特别是众多的鱼、鸟、虫的名字，也经常为生僻字的处理而发愁。但是，这些生僻字在计算机里用《郑码》就能打出来。这是什么原因呢？其实，目前的Windows95/98系统中已经储存有两万个汉字，只是很多人沿用老一套输入法，调不出来罢了。如果在Windows95中选用《GBK郑码》，或在Windows98中设置成GBK状态，采用《郑码》就能十分方便地调出大量生僻字，还能同时输入简化字和繁体字。

字根代码与字词取码方法的通用性强。用《郑码》最大的方便之处在于：学会了打几千个常用字，遇到生僻字时，用同样的字根表、同样的编码规则和取码方法，就能驾轻就熟地输入几万个生僻字，可以说，《郑码》通用性强的这一优势是当前其他输入法所无法比拟的，这样的事例很多。有一次参展，我们公司演示项目是《计算机全汉字处理集成应用系统》，用该系统能打出10万汉字，观众们可以从10万汉字的打印字稿中挑选任意一个生僻字，演示的小姐敲打4个英文字母键该字就能跃上屏幕。有一天，这位小姐病了，在现场的只有一位学《郑码》才两个月的姑娘，平时她只是用常用字打打公司的文件，这次临时让她表演打生僻字，她很担心。我说："你按平常的方法给这些生僻字编码就行。"然后，我从字稿上挑一些生僻字，她都能打出来。用《郑码》不但打得快，而且用同样的规则，可以方便地解决生僻字的输入问题，对这些字即便不会读音也能打出来。输入法"升级"并非好事，因为字根代码和字词取码规则有了变动，原有的用户还需要重学，很麻烦。

《郑码》版本稳定，通用性强。就是说，8年前学会的《郑码》字根代码和字词取码规则，在当时可以输入6千个通用汉字。如今，在不同的中文操作系统，比如：中科院的《红旗Linux》、微软的Windows95/98/NT/2000、IBM的OS/2或中易的《全汉桥2000》中，用同样的字根代码和取码规则，还可以输入2万、7万乃至10万个汉字，每字最多只用4个英文字母做编码。这一点是众多输入法做不到的。尤其在当前，各行各业面临对大字量的需求，使《郑码》具有广阔的应用前景。因此，大家花2-3天时间学习郑码是值得的，因为"学习一次，享用一生。"

与识字教学背景一致使人感到似曾相识，国家语委发布的语言文字规范是有效学习和使用语言文字的保证。《郑码》在汉字字形处理上，符合国家语委相关的规范。比如：选用的基本字根是部首规范中的部首；字根按第一笔笔形分类，这第一笔的确定符合笔顺规范等等，这就保证了《郑码》不但与学校的识字教学有共同基础，而且使成人在学习这种输入法时感到似曾相识，这样易于理解和掌握。比如输入"谢"字，《郑码》处理为"讠、身、寸"三个字根的组合；"很"字，《郑码》处理为"彳、艮"两个字根的组合，大家都会感到自然、亲切，能心悦诚服地接受。


# 郑码基本原理 

汉字是方块图形文字，每字由一至数个单元构成。例如"师傅"的"傅"字由单元"亻、専（音fù）"构成，其中的"専"又由单元"甫、寸"构成，可见"亻、甫、寸"是构成"傅"字的基础单元，构字单元的排列顺序，用图形可表示为（见图1. ）。如果把"亻"换成"氵"，在上面加""头便构成"簿"字；换成"艹"头又成为"薄"字。以"薄"为例，构成"薄"字的基础单元是"艹、氵、甫、寸"，用图形表示为（见图1. ）。而基础单元由笔画构成，例如"寸"由笔画"一亅丶"构成。用于汉字编码，将构字的基础单元叫做"字根"或叫做"部件"，构字的最小单元是笔画。也就是说，"薄"字由"艹、氵、甫、寸"4个字根构成；"札"字由字根"木"和笔画"（折）"构成。对这些字根我们并不陌生，因为许多字根就是我们熟悉的部首。《郑码》给一部分字根安排了代码，这部分字根叫做"基本字根"。将基本字根和笔画的代码按一定规则代入即得到汉字的编码。例如：有基本字根"氵V、甫F、寸D、艹E、M、亻N、木F、又X"和笔画"乚（折）Z"，得到汉字的编码："薄EVFD、簿MVFD、札FZ、权FX、树FXD、符MND"。这就是《郑码》编码的基本原理。用键盘输入编码，通过机内码转换可在显示屏看见输入的汉字，同时可用打印机或激光发排机将汉字输入，印在纸张或胶片上，这样便完成了汉字输入和输出的全过程。


# 郑码基本概念 
以下内容取自《轻松学郑码》，在此对郑珑老师和中易公司的支持深表感谢！推荐初学者看一下，以便对郑码有一个整体认识。
基本字根分类排列规律
基本字根区码的快捷记忆
横起笔类基根的分区及区码的快捷记忆
竖起笔类基根的分区及记忆区码的方法
撇起笔类基根的分区及记忆区码的方法
点起笔类基根的分区及记忆区码的方法
折起笔类基根的分区及区码的快捷记忆


## 基本字根分类排列规律 

总的规律是：按基根的第一笔笔形分类，再按前两笔或前三笔笔形分区。举例：基根"亻、身、白、自、臼、鬼、片、隹"都属于"丿（撇）"起笔类的"丿-丨（撇-竖）"区，用代码N表示。因为"丿"起笔的基根在"M---R"区，其中"丿一（撇x横）"的基根在M区，"丿丨（撇x竖）"的基根就在N区。给基根分类排列的具体做法是：基根分类：选择使用频度高的、在笔形归纳方面能起主导作用的基根作为主根，其余的基根作为副根。

主根共有50个，分为第一主根和第二主根。第一主根有26个，按起笔笔形分成"一、丨、丿、丶、乙"五大类。在同一类主根里再按第二笔和第三笔的笔形排列先后，形成26个根区，依次用英文字母的自然序命名代码，因此每个字母代表一个根区，叫做区码。某些根区再选1x2个能够体现副根前两笔或前三笔笔形特点的基根作第二主根。
副根按自身的前两笔（或前三笔）笔形或其构形归并到相应的根区内。同一根区的主根和副根用同一个英文字母作区码。
郑码的基根按笔形分类排列，形成一个主根统领下，副根各在其位的检索体系。
形近根：一些使用频度较低的字根，为了避免拆分，也要尽量给它们安排一个代码，办法是把它们与笔形相同或相近的基根归纳在一起，使用同一代码，这些字根就称为某一基根的形近根。在基本字根集中，形近根放在基根后面的（）里。举例：基根"又"有形近根(癶)，代码都用XS，因为它们的第一笔都是"乛"(单弯)，第二笔都是"捺"或"捺点"。


## 基本字根区码的快捷记忆 

1. 什么是基本字根汉字由字根和笔画组成。汉字的字根有560余个，为便于记忆，我们从诸多的字根中优选出170个组字能力强的字根，按一定的方式用英文字母给它们命名代码，这些有代码的字根就成为《郑码》编码的基本字根，简称：基根。《郑码》的基根90%是大家熟悉的部首，如"土木工虫口日亻鱼言（讠）女辶己马阝纟鸟页酉皮艮户母礻车衤身隹虍牙食"等，其余10%是约定俗成的部件，如"甘其甫不而非"等。选用部首和约定俗成的部件作基根，不但易记，而且拆分汉字时也很自然，例如把"谢-（拆分为）讠身寸"、"配-酉己"、"辅-车甫"，就与大家原有的知识背景一致。

2. 为什么基根的代码叫做"基根的区码"《郑码》的基根用26个英文字母命名代码，每一个字母形成一个根区。每个根区里都有几个基根，它们共用本根区的同一个英文字母作代码，这一代码就叫做基根的区码。请参阅所附的印刷资料"表1.根分类分区图示"

3. 在26个根区分配170个基根的方法通过上一练习，我们知道汉字的基本笔形有：横(一)、竖(丨)、撇(丿)、点(丶)、折(乛)5类，于是我们依据基根第一笔的笔形把170个基根分成"横起笔、竖起笔、撇起笔、点起笔和折起笔"5大类，然后按照英文字母的自然顺序划分每一类的根区范围，记住每一类基根开头和结尾的区码至关重要：
- 横起笔类基根，如一土王扌艹木石匸， | 占有ABCDEFGH8个根区，区码从A至H，助记：从三角A至梯子H，
- 竖起笔类基根，如虫口日目，占有IJKL4个根区，区码从I至L，助记：从直棍I至拐棍L
- 撇起笔类基根，如亻八金月鱼，占有MNOPQR6个根区，区码从M至R，助记：从妈M妈至儿R子
- 点起笔类基根，如言病忄氵辶，占有STUVW5个根区，区码从S至W，助记：从爱撕S至大步溜W
- 折起笔类基根，如马阝(卩)纟，占有XYZ3个根区，区码从X至Z，助记：从拍X光片至诊Z病

4. 基根区码快捷记忆的奥秘在于理解学习，字词编码的关键环节是记住基根的区码。怎样才能快捷记忆呢？奥秘在于理解郑码基根的检索体系与区码的映射关系。它们之间的关系是：郑码的基根按第一笔的笔画分类后，又按基根前两笔的顺序或构形特征排列先后，然后按英文字母的顺序依次把基根分配到每一根区里。这样，同一根区的几个基根都有了一个共同的区码。所以只要把每类基根排列先后的方法搞清楚，再按英文字母的顺序记忆区码就很容易了。在开始做"横起笔基根区码"练习时，将讲解基根分类和分区时是如何排列先后顺序的，理解了基根的排序方法，基根的代码就容易记住而不易忘記。

## 横起笔类基根的分区及区码的快捷记忆

1. 根分区与笔形排列顺序的关系我们将起笔为"横(-)"的基根都归入"横起笔类"。属于横起笔类的基根很多，为此还要将它们分成8个根区。由于分区的方法与基根前几笔笔形的排列顺序有关，所以在此讲一下笔形的排序问题。横起笔的笔画两两组合的排序是：横-横(--)横-竖(-丨)横-撇(-丿)横-点(-丶)横-折(-乛)

2. 起笔类基根的分区及区码的快捷记忆方法每一个根区都有主根和副根。第一主根不但是组字能力最强的基根，而且与第二主根配合，以它们自身的笔形或构形特征对副根归属到某个根区起着主导和提示的作用。
横起笔类基根占有ABCDEFGH8个根区，请记住是从A至H，助记：横起笔类是从"三角A到梯子H"，主根：一A土二B王三C扌D艹十E木酉F石大G匚七H。
以下将讲解我们是如何按照主根前几笔的笔形或是按其构形特征来排列主根的先后，然后依据英文字母的自然顺序，将主根依次分配到每一个字母形成的根区里，然后副根也按此方法进行归纳和分配，并与主根享有一个共同的区码。在横起笔的ABC三个根区，主根是按"一横、二横、三横（多横）"的构形特征排列先后，然后顺次分配在ABC三个根区。
- A区：主根是"一"，副根是有一横的"丁"，区码是A。
- B区：主根是"土、二"。见到构形中含有"土"或"二横"的副根"耂（者）走工示"就联想到它们应归属在B区，区码都是B。
- C区：主根是"王、三"。见到构形中含有"三横或多横"的副根"（春）丰耒耳髟"就应想到它们归属C区，区码都是C。
就是说，只需记住区码A代表有"一横"的基根；区码B代表构形中含有"土"或"二横"的基根；区码C代表构形含有"三横或多横的基根"。大家只要建立起这样的概念--区码所代表的构形或笔画的特征，那么，拆分汉字用到某一基根时，就可以从分析该基根前两笔（或前三笔）的笔画入手去联想它的区码。
从D区至H区，基根按前两笔或前三笔的组合笔画顺序排列先后，并依次分配到DEFGH五个根区：
- D区：主根"扌"的前二笔是"横--竖钩"，副根"寸"的前两笔也是横--竖鈎，因此归属在D区，它们的区码都是D。就是说：区码D代表前两笔是"横--竖钩（一亅）"的基根。
- E区：主根是前三笔"横--竖--竖"的"艹"和"横--竖(没钩)"的"十"，因此前三笔与此相同的"廿甘其革"和前二笔是"十"的"（栽）"都归属在E区，它们的区码都是E。就是说：区码E代表前两笔是"横--竖（一丨）"和"横--竖--竖（一丨丨）"的基根。
- F区：主根是"横--竖--撇"的"木"和"横--竖--折"的"酉"副根"西#（車）甫雨"的前三笔也是"横--竖--折"，因此归入F区，它们的区码都是F。就是说：区码F代表前三笔是"横--竖--撇（一丨丿）"和"横--竖--折（一丨）"的基根。
- G区：主根"石、大"的前两笔是"横--撇"，因此前两笔有"丆"特征的副根"厂辰不而页豕尤龙"都归入G区，区码都是G就是说：区码G代表前两笔是"横--撇（一撇）"的基根。
- H区：主根"匚(臣)、七"的前二笔为"横--折"，有此笔形的副根"弋戈车牙至"都归入了H区，区码都是H。就是说：区码H代表前两笔是"横--折(一#)(丶乚)"的基根。
总之，《郑码》的基本字根表，有着一个主根统率下，副根各在其位的完整检索体系。同一根区的主、副根在笔形或构形方面具有共性，在横起笔类只要记住14个主根及其区码，再透过每一根区主根前几笔的笔形或构形特征就能联想出该根区有哪几个副根，从而快捷地记住副根的区码。请看以下的基根区码表。

**高频字区码主根副根记忆方法**
(一)A  一丁  一横的基根
(地)B  土二耂(者)走工示  构形含土和二横的基根
(现)C  王三(春)丰耒耳髟  含三横和多横的基根
(的)D  扌寸  前两笔是横--竖钩的基根
(世)E  艹十(栽)廿甘其革  横--竖与横-竖-竖的
(要)F  木酉西#(車)甫雨  横-竖-撇与横-竖-折的
(在)G  石大厂辰不而页豕尤龙  前两笔是横--撇的基根
(成)H  匚七弋戈(戊)车牙至  前两笔是横--折的基根


## 竖起笔类基根的分区及记忆区码的方法
1. 起笔类基根如虫口日目，占有IJKL4个根区，请记住是从I至L，（助记：竖起笔类从直棍I到拐棍L）主根：虫卜I口囗J日刂K目冂L
2. 起笔类基根的区码表（表中#处是无法显示的基根，学习时请对照本软件所附的表2）

**高频字区码主根副根记忆方法**
(上)I 虫#(卜)虍(虎)止齿  前两笔竖-横基根与虫
(中)J 口囗足  构形含口的基根
(是)K 日田(由甲申)  构形含日和前二笔是刂非业小水竖-竖、竖-撇与竖-点
(用)L 目罒(皿)卧倒的目冂(同)且贝见骨巾山  构形中含冂的基根笔画

3. 起笔类基根的分区与及区码的记忆我们将起笔为"竖(丨)"的基根都归入"竖起笔类"。属于竖起笔类的基根很多，为此还要将它们分成4个根区。在竖起笔类，大多数基根要按构形特征来记忆它们排列的先后。基根分别归属在IJKL的4个根区里。每一个根区里的所有基根的区码都相同。
- I区：主根是"虫、卜（#）"，副根是前两笔"竖--横(丨一)"的"止齿虎"。基根"虫"放在此区是特例。它们的区码都是I。
- J区：主根是"口、囗"。副根"足"的构形也含有"口"，因此它们的区码都是J。
- K区：主根是"日（曰）"和"刂（立刀-两竖）"。见到构形中含有"曰"的副根"田由甲申"以及含有两竖的副根"非业"和中间一竖的副根"小水"就应想到它们归属K区，区码都是K。
- L区：主根是"目、冂（同）"。见到构形中含有"冂(上框)"的副根"巾且贝见骨"就应想到它们归属L区。副根"罒"看作是卧倒的"目"。"山"跟在"巾"后面。它们的区码都是L。
就是说，记住区码I除了代表前两笔是"竖一横（丨一）"的基根外，I还是"虫"的区码。区码J代表构形中含有"口"的基根。区码K除了代表构形含有"曰"的基根外，K还是含有"两竖(刂)"和"中间一竖（小、水）这种构形特征基根的区码。区码L代表构形含有"目"和"冂(上框)"特征的基根。

在竖起笔类，大家只要建立起这样的概念--区码所代表的构形或笔画的特征，那么，拆分汉字用到某一基根时，就可以从分析该基根前两笔或构形特征入手去联想它的区码。总之，《郑码》的基本字根表，有着一个主根统率下，副根各在其位的完整体系。同一根区的主、副根在笔形或构形方面具有共性，在竖起笔类只要记住8个主根及其区码，再透过每一根区主根的构形特征就能联想出该根区有哪几个副根，从而快捷地记住副根的区码。


## 撇起笔类基根的分区及记忆区码的方法

1. 起笔类基根占有MNOPQR6个根区请记住是从M至R助记：撇起笔类从"妈M妈到儿R子"主根：M亻川N八人O金斤P月几Q鱼儿R

2. 起笔类基根的区码表（表中#处是无法显示的基根，学习时请对照本软件所附的表2）

**高频字区码主根副根记忆方法**
(我)M  气毛矢牛生千禾  前两笔撇--横的基根手舌攵
(他)N  亻川(#)臼鬼隹片白自身  前两笔撇--竖的基根
(个)O  八人#彳(行)乂食(饣)  两撇与撇-捺的基根
(所)P  金(钅)斤彡爪瓜舟三  撇与前二笔撇-撇釆豸与撇--点的基根
(月)Q  月几殳九犭  前两笔是撇--弯基根
(多)R  鱼()夕夂勹(包)欠鸟乌  前两笔是撇--弯儿匕氏与撇--拐的基根笔画"

3. 根分区与笔形排列顺序关系我们将起笔为"撇(丿)"的基根都归入"撇起笔类"。属于撇起笔类的基根很多，为此还要将它们分成6个根区。由于分区的方法与基根前几笔笔形的排列顺序有关，所以在此讲一下笔形的排序问题。首先明确单个笔形的排序是：横(-)、竖(丨)、撇(丿)、点(丶)、折(乛)。其中"折"笔又有"弯()、拐(乚)"之分。然后再理解组合笔形的排序。横起笔的前两笔组合笔形排序是：撇-横(丿-)、撇-竖(丿丨)、撇-撇(丿丿)、撇-点(丿丶)或撇-捺、撇-折(丿乛)。

4. 起笔类基根的分区以及区码的记忆方法撇起笔类基根分区的方法是：依据基根的前两笔或前三笔的笔形排列基根的先后位置，然后顺次将基根分别归属到MNOPQR的6个根区。撇起笔基根的区码按以下方法记忆：

- M区：主根""的前两笔是"撇--横"，副根"#(矢)牛生手毛气千禾舌攵"的前两笔也是"撇--横"，因此归入M区，区码都是M

- N区：主根"亻、川"的前两笔是"撇--竖"，副根"臼鬼隹片白自身"的前两笔也是"撇--竖"，因此归入N区，区码都是N。

- O区：主根是"撇--撇"的"#（两撇）"和"撇--捺"的"八、人(入)"。副根"彳(行)"的前两笔也是两撇，副根"乂食(饣)"的前两笔是"撇--捺"，因此都归入了O区，区码都是O。

- P区：主根"金（钅）"的前两笔也是"撇--捺"，为什么不放在O区呢？因为，"金"与"八、人"都是组字频度很高的主根，所以不能放在同一根区。P区的副根是前两笔为"撇--点"的"釆豸"，它们与"金（钅）"的区码都是P。请注意：釆不是采，用釆组合的字有释悉番翻等。P区还有两个主根：斤()前两笔为撇--撇；彡(三撇)，副根"爪（爫）瓜舟"的前两笔也是"撇--撇"，因此区码也是P

- Q区：主根"月、几"的前两笔为"撇--弯(丿)、(丿乙)"，是长形的"弯"，有此笔形的副根"犭九殳"都归入了Q区，区码都是Q。R区：主根"鱼（）"的前两笔也是"撇--弯"，有此笔形的副根"夕夂欠勹(包)鸟(乌)"都归入了

- R区，区码都是R。R区的另一主根"儿"的笔形是"撇--拐"，副根"匕氏"的前两笔也是"撇--拐"，因此它们的区码都是R。

总之，《郑码》的基本字根表，有着一个主根统率下，副根各在其位的完整检索体系。同一根区的主、副根在笔形或构形方面具有共性，因此在撇起笔类只要记住11个主根及其区码，再透过每一根区主根前几笔的笔形就能联想出该根区有哪几个副根，从而快捷地记住副根的区码。


## 点起笔类基根的分区及记忆区码的方法

1. 点起笔类基根占有STUVW5个根区，请记住是从S至W助记：点起笔类是从"爱撕S到大步溜W"主根：言S疒冫T忄丷U氵#V辶宀W（#代表无法显示）

2. 点起笔类基根的区码表（表中#处是无法显示的基根，学习时请对照本软件所附的表1）

**高频字区码主根副根记忆方法**
(说)S  言(讠)(亠)#文立辛方亡  前两笔是点--横的基根
(度)T  疒(病)冫广鹿  前三笔是点-横-撇、门丬点--竖与竖两点基根
(为)U  忄丷#半羊米火(灬)  前两笔左右两点的基根(没)V氵#竖三点与横三点基根
(这)W  辶(之)户冖礻衤心  前两笔是点--折与前宀(定)穴三笔是点-点-折的基根

3. 根分区与笔形排列顺序的关系我们将起笔为"点(丶)"的基根都归入"点起笔类"。属于点起笔类的基根很多，为此还要将它们分成5个根区。由于分区的方法与基根前几笔笔画的排列顺序有关，所以在此讲一下笔画的排序问题。点起笔的笔画两两组合的排序是：点-横(丶-)点-竖(丶丨)点-撇(丶丿)点-点(丶丶)点-折(丶乛)

4. 起笔类基根的分区及区码的快捷记忆方法点起笔类基根分区的方法是：依据基根的前二笔或前三笔的笔画排列基根的先后位置，然后顺次将基根分别归属到STUVW的5个根区内。请按照以下分析进行快捷记忆：

- S区：主根是"言(讠)(亠)"。"言"的前二笔是"点--横"，副根"#文立辛方亡"的前两笔也是点--横，因此归属在S区，它们的区码都是S。就是说：区码S代表前两笔是"点--横（丶一）"的基根。大家只要建立起这样的概念--区码所代表的笔画特征，那么，拆分汉字用到某一基根时，就可以从分析该基根前两笔（或前三笔）的笔画入手去联想它的区码。

- T区：第一主根是前三笔为"点--横--撇"的"疒(病)"。第二主根是"冫"，因为"疒"的左边有"冫(竖两点)"。副根"广鹿丬"也具有第一、第二主根的笔形特征，所以归属在T区，区码都是T。前二笔是"点--横"的基根都放在S区，因此将前二笔是"点--竖"的副根"门"放在T区，区码也是T。就是说：区码T代表前三笔是"点--横--撇（丶一丿）"、"竖两点（冫）和"点--竖（丶丨）"的基根。

- U区：主根"忄、丷"的前两笔是"点--点（左右两点）"，因此将前两笔是"左右两点"的副根"#半羊米火"都归入U区，区码都是U。就是说：区码U代表前两笔是"左右两点（丷）的基根。用到"丷"的单字有"总兑单酋尊兽"等，用到"#（左右两点下加一横）"的单字有"前首普兰并关送"等

- V区：第一主根是"氵（上下三点水）"，第二主根是"#（左右三点）"，它们的区码都是V。用到第二主根的单字有"兴学觉州"就是说：区码V代表"上下三点水（氵）"和"左右三点"的基根。

- W区：主根是前二笔"点--折"的"辶（之）"和前三笔"点--点--折"的"宀（定）"。与此笔画特征一致的副根"户冖礻衤心"和"穴"都归入W区，区码都是W。就是说：区码W代表前两笔是"点--折（丶乛）（丶乚）"和前三笔是"点--点--折（丶丶乛）的基根。

总之，《郑码》的基本字根表，有着一个主根统率下，副根各在其位的完整检索体系。同一根区的主、副根在笔形或构形方面具有共性，因此在点起笔类只要记住9个主根及其区码，再透过每一根区主根前几笔的笔形就能联想出该根区有哪几个副根，从而快捷地记住副根的区码。


## 折起笔类基根的分区及区码的快捷记忆

1. 折起笔类基根如马阝(卩)纟占有XYZ3个根区请记住是从X至Z助记：折起笔类是从"X光片到诊Z病"主根：马X阝卩刀乙Y纟巛Z

2. 起笔类基根的区码表（表中#处是无法显示的基根，学习时请对照本软件所附的表2）

**高频字区码主根副根记忆方法**
(对)X  马尸彐艮#又皮  起笔单弯的基根
(了)Y  阝(卩)刀乙力也(巴)习子  起笔复弯与先弯后拐基根己(已已)弓两个弯的了、子与有弯有拐的己、弓
(发)Z  纟巛(巜)凵女厶母  起笔单拐和先拐后弯基根

3. 根的分区与区码的快捷记忆方法我们将起笔为"折(乛)"的基根都归入"折起笔类"。属于折起笔类的基根不多，但也要分成3个根区。折起笔类基根主要是按照基根第一笔的笔形排列先后顺序，然后依次分别归属到XYZ的3个根区里。每一根区里的所有基根都用同一个区码。由于分区的方法与基根第一笔的笔形有关，所以在此讲一下笔形的排序问题。单个笔形的排序是：横(-)、竖(丨)、撇(丿)、点(丶)、折(乛)。其中"折"笔又分为："弯()-单弯和复弯"、"拐(乚)--单拐和复拐"。

- X区：主根"马"的第一笔笔形是"单弯"。为此，第一笔是"单弯"的副根"尸彐艮#又皮"都归入X区，区码都是X。笔画"单弯"的代码是X。

- Y区：主根"阝(卩)(廴)、刀乙"的第一笔都是"复弯"和"先弯后拐的--乙（乁）"，有此笔形的副根"力也(巴)习"都归入Y区，它们的区码都是Y。另有副根"子"与此笔形近似，副根"己(已)(巳)弓"虽然第一笔是单弯，但第三笔是"拐"，也把它们归入这一区，区码Y。笔画"复弯"和"先弯后拐"的代码也是Y。

- Z区：主根是第一笔为"单拐"的"纟(糸)、巛(巜)(#)",副根"凵女厶母"的第一笔也是"单拐"，因此归入Z区，它们的区码都是Z。但是，笔画"单拐"和"复拐"的代码都是Z。就是说，只需记住区码X代表第一笔是"单弯"的基根；区码Y代表第一笔是"复弯"或"先弯后拐"的基根；区码Z代表第一笔是"单拐"和"复拐"的基根。

在折起笔类，大家只要建立起这样的概念--区码所代表的基根第一笔笔画的特征，那么，拆分汉字用到某一折起笔基根时，就可以从分析该基根第一笔的笔画入手去联想它的区码。总之，《郑码》的基本字根表，有着一个主根统率下，副根各在其位的完整检索体系。同一根区的主、副根在笔形或构形方面具有共性，因此，只要记住折起笔的8个主根及其区码，再透过每一根区主根第一笔的笔形就能联想出该根区有哪几个副根，从而快捷地记住副根的区码。

# 相关网站
- 中易中标电子信息技术有限公司（http://www.china-e.com.cn/）---郑码官方网站。
- 郑码爱好者家园（http://www.cn25.net/zm）---郑码爱好者的论坛，是目前人气最旺的郑码非官方网站。欢迎大家访问！ 
- 郑码之家（http://zm2000.blog.sohu.com/）---上水博客，为郑码学习者提供一些学习资源，《郑码天空》软件的交流网站。
- 上水网盘（http://shangshui.edudisk.cn/）---提供一些郑码的软件和资源下载
