#《郑码》简介。 
《郑码》简称《字根通用码》，是我国著名文字学家、享誉海内外的《英华大词典》主编郑易里教授经半个世纪对汉字字形结构的研究，后期和郑珑高级工程师共同创造的重大科技成果。已获中、美、英国专利授权，并通过国家级的鉴定。权威专家们确认《郑码》是国内最优秀的字形编码系统。《郑码》规范、易学、快速、通用。用同一编码规则不但可以输入2万汉字，还可以输入68000个和10万个汉字。《郑码》曾荣获北京国际发明金奖和最优秀发明大奖；荣获第22届日内瓦发明金奖。国家主管部门通过评比向国内外用户广泛推荐《郑码》。中国的中文之星等系统平台选用《郑码》，美国Microsoft公司的Windows95/98/NT/2000/XP中文系统选用《郑码》，美国IBM公司的OS/2和JAVAOS等许多中文产品也都选用《郑码》。《郑码》以单字输入为基础，词语输入为主导，用2-4个英文字母便能输2字词、多字词和30个字以内的短语；在这种字词交融输入之下，输入一个汉字的平均码长是1. -1. 键之间。他备有两个词库，分别收录25000和50000条词语。

##《郑码》输入法。 
从70年代起，郑易里先生开始从事汉字电脑编码研究，1981年撰写出版了学术专著《从人查字到机器查字》，该书为汉字字形信息26键编码工作奠基了坚实的基础，被我国学术界誉为汉字字形编码的理论基石。随后，他主持了"汉字字形信息26键编码方案"的项目研究，提出了"中农9号汉字26键拆根输入码方案"，该方案1982年在"中国中文信息国际研讨会"上获得好评。1985年3月，他在总结多年研究成果的基础上，成功推出了"ZN电脑汉字26键拆根输入码方案"，此方案可通过键盘盲打，顺畅地将汉字处理为计算机可识别语言。并通过专家鉴定。此项成果1986年获农牧渔业部科学技术进步一等奖。1986年郑易里先生离休后，坚持从事电脑汉字编码的研究工作。1988年女儿参与研究，1990年，他们共同发明了《字根通用码》中文输入法，获得中国、美国和英国专利，并通过了中文信息学会组织的技术鉴定。但是，他们不满足已经获得的成果，又用了两年时间进行优化，在1993年通过中国科协组织的专家审定。审委会专家一致认为，该方法理论体系严谨完整，符合国家语言文字规范，字根代码序列规律性强、编码规则简明，易于学习和记忆，平均击键次数少，适宜快速盲打输入，并且通用性很强，在形码汉字输入系统中居国内外领先水平。鉴于郑易里对汉字字形编码方案所作出的奠基性贡献，专家们将《字根通用码》誉称为《郑码》。1995年，国家主管部门通过评测和评比，向社会推荐使用《郑码》。几年来，《郑码》通过Windows和红旗Linux等操作系统已经广泛地推向社会应用。自1992年起，郑易里担任了北京中易电子公司的名誉董事长。开发了以《郑码》为核心技术的《计算机全汉字信息处理系统集成》项目，先后荣获了北京国际发明金奖和大奖；日内瓦国际发明金奖；全国科技信息优秀成果一等奖；北京科技进步一等奖；国家科技进步二等奖；世界华人发明大奖等。

##《郑码》小故事--讲讲《郑码》的故事。 
中国人用计算机离不开输入中文。过去，计算机只在一些专业领域使用，机关里除了专职操作员，其他人很少用，配备计算机的家庭更是少之又少。因此，一般工作人员打字快与慢都无所谓。这几年，形势发展很快，计算机已经深入到各行各业和政府机关的各级管理系统，深入到学校和家庭，利用互联网，开展电子邮件通信、电子商务、网上聊天等等也十分活跃，可以说，大家每天都要用计算机工作、通信或学习。于是，人们越来越感到自己的打字速度太慢，比如，网上聊天打字速度跟不上也就没意思了。因此，输入中文，打字速度快，意味着工作和生活效率高。为此，选择一个既容易学又能越打越快的输入法，是大家普遍关心的问题。用拼音码或数字码，可以说是不学即会，但打字速度很难提高。采用当今社会上流行的形码输入，学的时候要死记硬背，搁一段时间又容易回生，让很多非专职录入人员望而却步。难道所有的形码，天生就这样无规律可循难学难用吗？不是的，本书介绍的《郑码》就是形码中一片清新的天地。为什么这么自信呢？请听听关于《郑码》的几个小故事吧。

郑易里研究汉字编码的结晶得到首肯。《郑码》申请专利的正式名称为《字根通用编码法》，简称《字根码》，是在著名文字学家、《英华大词典》主编郑易里教授半个世纪以来，对汉字字形和编码研究结晶的基础上，1988年我介入后，我们共同的发明成果。1990年《郑码》通过鉴定后，又在符合国家语言文字规范方面进行了优化。1993年，召开《郑码》评审会，中文信息界的著名专家，对《郑码》进行了严格的测试和审定后，给予了很高的评价。一致认为：《郑码》具有规范、易学、快速、通用的特点，在国内外具有领先水平（见第Ⅵ页评审书）。由于郑老在汉字字形编码方面作出了奠基性的贡献，专家们说，《字根通用编码法》叫做《郑码》吧！

不识汉字的外国人几天能学会，中国人还难吗？不识汉字的外国人也能在短期内学会，这是《郑码》易学的最好明证。韩国的国宝《高丽大藏经》共有五千多万汉字，1995年，韩国三星电子株式会社要将其制作成光盘读物，他们面临的首要难题是如何快速录入汉字，经过反复考察选用了《郑码》。3月下旬我到韩国讲课，面对的30位韩国小姐，既不会读也不会写汉字，对偏旁部首全无概念，教她们输入汉字的难度有多大可想而知了。通过8天教学（其中约有4天时间是用于翻译），她们看字形不但会录入佛经中的繁体字，而且还能录入异体字。刚开始，她们打字速度很慢，每分钟仅能录入5个字，培训10天我就回国了，韩国小姐们也正式开始录入佛经。过了一个月，三星公司给我发来传真说："奇迹出现了！现在她们每分钟能录入60多个汉字了。"到2个月时，她们每分钟能录入80到100多个汉字了。要知道，佛经没有标点符号，只能用单字录入，而且经拓印后又影印，字迹也不清晰，但30位韩国小姐用《郑码》，仅四个多月就把五千多万字的《高丽大藏经》全部录入计算机。韩国三星集团的理事长高兴地说："《郑码》是1995年三星最成功的技术引进。"

不认识汉字的外国人在短短几天内就能掌握《郑码》，而且越打越快，对中国人来讲，用2-3天学会就更不成问题了。我们曾到云南省政府办公厅培训《郑码》，来学习的多是处级和司局级40多岁的干部，2天半学会。后来不少人写报告写文章都是边思考边用《郑码》输入，青年干部看了很羡慕，我们又为年青人办了一班。我们曾对北京的学生作过测试。小学的被试对象是五年级学生，累计培训30小时，每分钟可输入20字左右；加课外练习36小时，每分钟输入达50字左右；如继续练习，输入速度还会提高。但学生面临升学考试，停止练习一年之久。中考结束，孩子们往计算机前一坐，照样能用《郑码》录入课文。我问他们怎么没忘记，孩子们回答说，想一想就记起来了。对职业高中学生培训20小时，成绩最好的每分钟能输入52字，最差的每分钟也能输入30字，持续使用一段时间，不少学生每分钟能输入120x160字。现在，大家如果学《郑码》，需要的时间会更少，因为我们开发出《轻松学郑码》练习软件，上机按部就班地练习两天，第三天就能打文章了。

结束台湾选手独揽繁体字冠军的局面，1990至1992年期间，海峡两岸进行了三次计算机中文输入竞赛。竞赛项目包括4个用简化字文本录入，4个用繁体字文本录入。前两次竞赛，繁体字项目冠军全部被台湾选手囊括。第三次竞赛时，台湾方面准备给每位冠军奖励一台神通电脑，由于电脑要办报关手续，他们认为带4台就可以了，以免获繁体字项目冠军的4位台湾选手再把电脑抱出关。组委会征求意见，我说这次可不一定，因为有几位职高的学生将用《郑码》参赛，还是请他们多带两台来为好。果然，刘勇同学获得简体字和繁体字各一项冠军，结束了台湾选手独揽冠军的局面。在1993和1994年，全国中学生电脑竞赛都是用《郑码》的学生获第一名。我记得1994年竞赛是7个综合项目，比赛结束，赵致方教练打电话感谢我，因为，财经学校的许明芳同学获录入竞赛第一名，成绩远远领先20分，为北京队稳获团体总分第一打下了坚实的基础。

生僻字打不出来请用《郑码》。有些行业是用字大户，比如公安和银行等单位的实名制管理、图书馆书籍的数字化处理、科研和印刷出版等，经常遇到生僻的人名地名和科技专业用字。过去，这一矛盾不显露，因为各种文档用手写，没有写不出来的字。近两年，各行各业都用计算机，遇到生僻字打不出来，尤其是人名字打不出来实在是让人感到尴尬。比如，有的朋友拿到新发的户口簿，打开一看，各个项目用计算机打印得整齐工整，惟独自己的姓名中有一字是歪歪的手写字，有的甚至用空格代替，真让人扫兴。银行将储户的姓名登录计算机，也常遇到缺字问题。至于全国的地名落实到村、寨一级的，更是有二、三千字无法用计算机输入。科技专业用字，特别是众多的鱼、鸟、虫的名字，也经常为生僻字的处理而发愁。但是，这些生僻字在计算机里用《郑码》就能打出来。这是什么原因呢？其实，目前的Windows95/98系统中已经储存有两万个汉字，只是很多人沿用老一套输入法，调不出来罢了。如果在Windows95中选用《GBK郑码》，或在Windows98中设置成GBK状态，采用《郑码》就能十分方便地调出大量生僻字，还能同时输入简化字和繁体字。

字根代码与字词取码方法的通用性强。用《郑码》最大的方便之处在于：学会了打几千个常用字，遇到生僻字时，用同样的字根表、同样的编码规则和取码方法，就能驾轻就熟地输入几万个生僻字，可以说，《郑码》通用性强的这一优势是当前其他输入法所无法比拟的，这样的事例很多。有一次参展，我们公司演示项目是《计算机全汉字处理集成应用系统》，用该系统能打出10万汉字，观众们可以从10万汉字的打印字稿中挑选任意一个生僻字，演示的小姐敲打4个英文字母键该字就能跃上屏幕。有一天，这位小姐病了，在现场的只有一位学《郑码》才两个月的姑娘，平时她只是用常用字打打公司的文件，这次临时让她表演打生僻字，她很担心。我说："你按平常的方法给这些生僻字编码就行。"然后，我从字稿上挑一些生僻字，她都能打出来。用《郑码》不但打得快，而且用同样的规则，可以方便地解决生僻字的输入问题，对这些字即便不会读音也能打出来。输入法"升级"并非好事，因为字根代码和字词取码规则有了变动，原有的用户还需要重学，很麻烦。

《郑码》版本稳定，通用性强。就是说，8年前学会的《郑码》字根代码和字词取码规则，在当时可以输入6千个通用汉字。如今，在不同的中文操作系统，比如：中科院的《红旗Linux》、微软的Windows95/98/NT/2000、IBM的OS/2或中易的《全汉桥2000》中，用同样的字根代码和取码规则，还可以输入2万、7万乃至10万个汉字，每字最多只用4个英文字母做编码。这一点是众多输入法做不到的。尤其在当前，各行各业面临对大字量的需求，使《郑码》具有广阔的应用前景。因此，大家花2-3天时间学习郑码是值得的，因为"学习一次，享用一生。"

与识字教学背景一致使人感到似曾相识，国家语委发布的语言文字规范是有效学习和使用语言文字的保证。《郑码》在汉字字形处理上，符合国家语委相关的规范。比如：选用的基本字根是部首规范中的部首；字根按第一笔笔形分类，这第一笔的确定符合笔顺规范等等，这就保证了《郑码》不但与学校的识字教学有共同基础，而且使成人在学习这种输入法时感到似曾相识，这样易于理解和掌握。比如输入"谢"字，《郑码》处理为"讠、身、寸"三个字根的组合；"很"字，《郑码》处理为"彳、艮"两个字根的组合，大家都会感到自然、亲切，能心悦诚服地接受。


# 郑码基本原理 

汉字是方块图形文字，每字由一至数个单元构成。例如"师傅"的"傅"字由单元"亻、専（音fù）"构成，其中的"専"又由单元"甫、寸"构成，可见"亻、甫、寸"是构成"傅"字的基础单元，构字单元的排列顺序，用图形可表示为（见图1. ）。如果把"亻"换成"氵"，在上面加""头便构成"簿"字；换成"艹"头又成为"薄"字。以"薄"为例，构成"薄"字的基础单元是"艹、氵、甫、寸"，用图形表示为（见图1. ）。而基础单元由笔画构成，例如"寸"由笔画"一亅丶"构成。用于汉字编码，将构字的基础单元叫做"字根"或叫做"部件"，构字的最小单元是笔画。也就是说，"薄"字由"艹、氵、甫、寸"4个字根构成；"札"字由字根"木"和笔画"（折）"构成。对这些字根我们并不陌生，因为许多字根就是我们熟悉的部首。《郑码》给一部分字根安排了代码，这部分字根叫做"基本字根"。将基本字根和笔画的代码按一定规则代入即得到汉字的编码。例如：有基本字根"氵V、甫F、寸D、艹E、M、亻N、木F、又X"和笔画"乚（折）Z"，得到汉字的编码："薄EVFD、簿MVFD、札FZ、权FX、树FXD、符MND"。这就是《郑码》编码的基本原理。用键盘输入编码，通过机内码转换可在显示屏看见输入的汉字，同时可用打印机或激光发排机将汉字输入，印在纸张或胶片上，这样便完成了汉字输入和输出的全过程。

# 相关网站
- 中易中标电子信息技术有限公司（http://www.china-e.com.cn/）---郑码官方网站。
- 郑码爱好者家园（http://www.cn25.net/zm）---郑码爱好者的论坛，是目前人气最旺的郑码非官方网站。欢迎大家访问！ 
- 郑码之家（http://zm2000.blog.sohu.com/）---上水博客，为郑码学习者提供一些学习资源，《郑码天空》软件的交流网站。
- 上水网盘（http://shangshui.edudisk.cn/）---提供一些郑码的软件和资源下载
